# Figma plugin API человеческим языком
### Статья 1
## Hello World!!!

Второй раз сталкиваюсь с написанием плагина для Figma и второй раз недоумеваю, зачем так сложно? Ну, в общем-то ничего особо сложного нет. Но вот этот TypeScript, это зачем все? Установи модули, настрой публикацию. Сколько я не думал, единственное объяснение, зачем все это нужно, это защита от дурака. Типа, кому надо - разберется, а остальным и нечего лезть, говнокод плодить.

Ну так, мы развеем этот снобистский тренд и прорубим ход в API Figma для всех желающих.

А рецепт проще пареной репы. Суть в том, что если отбросить все лишнее, то в сухом остатке нам понадобится всего-лишь три файла:

![manifest.json, index.html, plugin.js](./assets/img-0.png)

Точкой входа плагина является файл manifest.json. Выглядеть он должен следующим образом:

    {
        "name": "Simple Plugin",
        "api": "1.0.0",
        "main": "plugin.js",
        "ui": "index.html",
        "editorType": [
            "figma"
        ]
    }

Поле name, это имя плагина, оно будет отображаться в меню и на корешке окна плагина.

В поле api мы указываем версию api, пока что это 1.0.0.

Поле editorType содержит массив с перечислением редакторов, для которых разрабатывается плагин. Мы указываем только figma.
Оставшиеся два поля main и ui содержат пути к файлам самого плагина. ui указывает на html с версткой и логикой окна плагина. main ссылается на js с логикой взаимодействия плагина с Figma.

Начнем их изучения с ui, а значит с файла index.html:

    <button>Click Me</button>
    <script>
       document.querySelector('button').onclick = () => {
           alert('Hello world!!!')
       }
    </script>

Я поместил в него кнопку и скрипт, обрабатывающий клик по этой кнопке. По клику на кнопку выводится окно с текстом “Hello World!!!”. Тут важно понять, что скрипт должен находится внутри html. Подгружать скрипт атрибутом src плагин не умеет.

Ну, и последний файл, который нам нужен для работы плагина, это plugin.js.

    figma.showUI (
        __html__,
        {width: 400, height: 400}
    );

Он предельно прост, в нем мы только даем Figma команду, открыть окно с содержимым нашего html. Вторым параметром метод showUI принимает объект, в котором мы указываем необходимый нам размер окна.

Вот, собственно, и все. Нам осталось только открыть редактор Figma и перейти в меню Plugins -> Development -> Import plugin from manifest…

![Plugins -> Development -> Import plugin from manifest…](./assets/img-1.png)

Выбираем наш manifest.json, после чего в том же меню находим наш плагин.

![Simple Plugin](./assets/img-2.png)

Вуаля!!! Наш плагин готов.

Код с данным примером можно найти [тут](https://gitlab.com/figma-plugin-examples/figma-plugin-simple).

С документацией API Figma можно познакомиться [тут](https://www.figma.com/plugin-docs/intro/).